<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rabin's Quill Nepali</title>
    <description>Hello, I am Rabin Gaire from Nepal, Land of Mountains and a birthplace of lord buddha. I love programming.</description>
    <link>http://rabingaire.com.np//nepali/</link>
    <atom:link href="http://rabingaire.com.np//nepali/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 22:04:26 +0545</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2017 22:04:26 +0545</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>म को हु?</title>
        <description>&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;म को हु

केहो मेरो परिचय थाह छैन मलाइ


के म लाल सलाम भन्ने हरुको सेना हु

वा पुजिबादिहरु को कार्यकर्ता

वा हु कम्युनिष्ट हरु को निति मा बिश्वास गर्ने पात्र

मलाइ थाह छैन हु कि म राजाबादि को दलाल


हैन हैन म हु पुस्तकालय जलाउने बिधार्थि

वा हु क्याम्पस मा राजनिति गर्ने पात्र

वा हु बाटो मा टायर जलाउने प्रतिनिधि

मलाइ थाहा छैन हु कि भस्टाचार गर्ने राजनिज्ञ


म हुन पनि त सक्छु रामायणको राम

वा हुन पनि सक्छु माहाभारत लेक्ने वेदव्यास

वा हुन पनि सक्छु गीताको वाचन गर्ने कृष्ण

मलाई थाहा छैन हुकी सत्यको लागि आफ्नै दाजुभाइ मर्ने आर्जुन


मलाई के थाहा कतै मा भित्र लुकेको छ कि हिटलार को आत्मा

वा छ कि म मा पनि मदर टेरेसा को जस्तो मन

वा म मा पनि युध्द को चाहाना गर्ने नेपोलियन छ कि

मलाई थाहा छैन हुन पनि सक्छु युध्द मन नपराउने डुंइनाड


मलाई के थाहा छ र म मा पनि छ कि प्लेटोको वुद्धि

वा म मा पनि कतै दौडिन्छ कि गान्धीको नीति

के थाहा म पनि हकी क्रिस्ट जस्तो इश्वरको पुत्र

मलाई थाहा छैन हुन पनि सक्छु म २१औं सताब्दी को बुद्ध


कसलाई के थाहा म हुकी देशको रक्षाको लागि ज्यान दिने बलभद्र

वा हुकी कलाकारिता बाट शान्ति फैलाउने अरनिको

वा म नै हु कि एक सच्चा पतिबर्ता नारि सिता

मलाई थाहा छैन हुन पनि सक्छु सगरमाथा छिचोल्ने तेन्जिङ नोर्ब सेर्पा


अन्त्यमा

सोच्छु म को हु भनि

भबिस्यमा छ उत्तर भबिस्य लाईनै सुम्पिदिन्छु म फेरी।
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 May 2017 16:36:21 +0545</pubDate>
        <link>http://rabingaire.com.np//nepali/poem-three/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rabingaire.com.np//nepali/poem-three/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>मरभूमिको माझमा</title>
        <description>&lt;p&gt;जिन्दगी उराठलाग्दो छ यहाँ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पानि परिरहेछ ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कोहि रोएको सुन्छु सुक्क सुक्क&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बचनको भारले थिचिएर ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कालो बादल जस्ता आखा तिम्रा ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नुलिलो पानीले रसाएर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दुखको बिज रोपिरहेछौ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अमृतको आस मनमा लिएर ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कसैले देख्छ कि भनि सुस्त तिमीले आसु पुस्दा ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दुखको भारलाई बिसाएर अरुको सामु मुस्कुराउन खोज्दा ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उराठलाग्दो एउटा तस्बिर देख्छु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फुलिरहेछ गुलाब एउटा मरभूमिको माझमा ।&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Dec 2016 22:02:21 +0545</pubDate>
        <link>http://rabingaire.com.np//nepali/poem-two/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rabingaire.com.np//nepali/poem-two/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>आजको समाज र मेरो आग्रह</title>
        <description>&lt;p&gt;जब म अँखा बन्द गर्छु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तब देख्छु यउटा सुन्दर संसार&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जसमा म भेटछु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;राष्ट्रियता&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मानवता&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्वाधीनता र&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्वतन्त्रता&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तर जब म अँखा खोल्छु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तब देख्छु उहीँ भद्रगोल अवस्था&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सुन्छु मन को यो चर्को रोदन&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;महसुस गर्छु पिडा बल्झिएको&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उहीँ दोन्द्व को घाउ को&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तैपनि आजकल म सुन्ने गर्छु उहीँ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्वतन्त्रता&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मानवता&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;राष्ट्रियता र&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकार का चर्का नारा हरु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आजकाल म देख्ने गर्छु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विकासवादी सिद्धान्त का प्याम्पलेट हरु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हेर ती कलिला आत्मा का अँखा हरु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देख्ने छौ आ‌सा का बिसाल महासागर हरु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हेर ति कलिला हात हरु भेट्ने छौ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विशाल नक्सा एउटा समृद्ध देश को&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अब त अँखा खोल&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अझै कति बेच्छै तिमि यी नाराहरु&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अझै कति गछौ हत्या सपनाहरू को&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एकपटक राम्रो संग बिचार गर त&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कतै तिमि&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;केहि मेटिरहेका त छैनौ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;या केहि सुकाइरहेका त छैनौ।&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 22:02:21 +0545</pubDate>
        <link>http://rabingaire.com.np//nepali/poem-one/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rabingaire.com.np//nepali/poem-one/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>भोगाई</title>
        <description>&lt;p&gt;बिश्वमा लेखन मात्र एउटा यस्तो माध्यम हो जसबाट कुनैपनि मानिसले आफ्नो बिचार राम्रोसंग अथवा खुल्ला रुपमा व्यक्त गर्न सक्छ। मानब जीवन एउटा उपन्यास हो नलेखिएको ब्यग्लै उपन्यास यो उपन्यास को एउटा पात्रले भोगेको एउटा कथा लाई व्यक्त गर्नु एउटा चुनौती हो र म यो चुनौती को सामाधान गर्छु लेखन बाट।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;शिवहरि एउटा यस्तो किसान हो, जसले जीवन भोगेको छ, अनि जीवन ले उसलाई। आजको उसको शरीर जीवन भोगाईसंगै बुढो भैसकेको छ। लाग्छ उसको शरीरको प्रत्येक अंगमा जीवन भोगाईका शब्दहरु कोरिएका छन्। शरीर बुढो छ । ऊ र ऊ जस्तै अरुको पनि तर जीवन र जीवन भोगाई के उस्तै होला ? उसको भोगाई जीवनभर दुखको भोगाई, परिश्रम र इमानको भोगाई, आज महल बस्नेसंग दाज्न के सकिन्छ र ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अह सकिदैन किनभने त्यो सम्पन्न पात्र भित्र शिवहरिको जस्तै अनुहारमा काला धब्बा, दुख र दमनका रेखाहरु भेटिदैनन। जीवन को उत्तराधमा शिवहरिको दर्शन, शिक्षा, वा पूझी जे भनेपनि उसको लागि मिहेनत र परिश्रम हो। अनि उसले बुझेको पनि त्यहि नै हो। ऊ  परिश्रम गर्छ र परिश्रममै दर्शन भेट्छ। के उसो भए उसको जीवन भोगाई सानो हो त। अवश्य होइन। साच्ची शिवहरिले समय कसरि भोग्यो त।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऊ सधै भन्ने गर्छ, “किसानले आफ्नो पेट त भर्छ नै उसले अरुको पेट पनि भरेको हुन्छ” मलाई उसको यो कुराले मन छोएको छ। कहाँबाट सिकेको छ हॅ शिवहरिले यस्ता कुरा। के उसले दर्शनको बारेमा जानेको छ या ऊ आफैँ दर्शन जिइरहेको छ। उसको जीवन सामान्य छ। ऊ मिहेनत गर्छ र त्यसैमा खुशी भेट्छ। हो यो पैसे दुनिया उसको खिल्ली उडाउछ। ऊ मुसुक्क हास्छ। समाज उसलाई पैसाले दिन  सक्ने चिजको बर्णन गर्न ब्यस्त हुन्छ। उसमा घमण्ड छैन सुनिदिन्छ। समाज यसमा पनि विवशताको Tag झुन्डाइदिन्छ  बिचरा दुनिया के बुझोस् शिवहरिको जीवन दर्शन। शिवहरि नबोली दर्शन बताइरहेछ समाज उसको खिल्ली उढाइरहेछ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पैसे दुनियाको दृष्टिले हेर्दा शिवहरि गरिब छ। उसंग केहि छैन तर बिचारको दृष्टिले ऊ सम्पन्न छ। ऊ बिचारलाई व्यवहारमा बदल्न पनि सक्दछ।  ऊ त्यहि बिचारलाई मिहिनेत र परिश्रममा बदल्छ र माटो लाई दिन्छ। आखिर माटो पनि त दर्शन हो ऊ विचार लाई दर्शनमा बदल्छ। दर्शनले उसलाई जिउन सिकाउछ। ऊ जिउछ आफ्नो लागि नभई दुनियाको लागि।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;शिवहरि एउटा खुल्ला पुस्तक हो, जसलाई पढ्नुमा एउटा तरङ्ग पैदा हुन्छ। अनि पुस्तक प्रति प्रेम पनि। पुस्तक कहिल्यै नराम्रो हुदैन। पुस्तक भनेको ज्ञान हो। के ज्ञान कतै नराम्रो हुन्छ र ? तर थाहा छैन शिवहरि किन नराम्रो हुन पुग्यो त ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आज हाट बजार लाग्ने दिन रे। शिवहरि आफुले उब्जाएको खाध्यान्न बेच्न जादै छ। ऊ एकदमै खुशी छ। उसमा मिहिनेत गरेको फल पाउने आशा छ। कस्तो विरोधाभाष फलको आश रे संमाज उसको अगाडि गीता तेर्साउछ। ऊ फेरी पनि हास्छ। समाज उसलाई गालि गर्छ। तर उसमा भने फलको आश रहिरहन्छ। के ऊ गीताको कुरा सुन्छ। होइन उसले आफ्नो परिवार पाल्नु छ, अनि जीवन भोग्नु छ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;समय संग खिचिदै जीवन जिइरहेको छ ऊ। उसको जीवन दुख नै ढुख ले भरिएको छ। ऊ गाउँमा फैलिएको माहामारीको चपेटामा परेको छ, अनि उसको परिवार पनि। तर खै त्यो पैसै दुनिया जो गीता तेरसाईरहेथ्यो, खै मानवता ऊ भोकै छ। उसको दर्शन माथि खिल्ली उडाउने हरु आज हेर उसले परिश्रम नगर्दा भोकै मर्नु पर्ने दिन आएको छ। कता हराए माक्क, लेलिन अनि माओका सिदान्त हरु। अनि त्यो शिवहरि को दर्शन। शिवहरि तैले आज पाठ सिकिस तैले परिश्रम को फल भोगिस अब बुझिस् होला गीताले  फलको आश नगर भन्नु को अभिप्राय। बल्ल खा तै त होस् जसले फलको आश गरेको खुच्चिङ शिवहरि खुच्चिङ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;शिवहरिको मृत्यु भयो रे, त्यो पनि माहामारीले नभई भोकमरीले। जसले जीवनभरि अन्न उब्जनी गर्य्यो ऊ नै भोकमरीले मर्नु पर्यो रे । कस्तो न्याय तेरो। आज एउटा दर्शन बिलिन भयो, परिश्रम बिलिन भयो, इमान्दारिताका बिलिन भयो। शिवहरि बिलिन भए। धर्म बिलिन भयो। मात्र  पैसेहरुको उदय भयो। नीचताको उदय भयो, कपटताको उदय भयो। आखिरीमा यो युगको फल मिल्यो। शिवहरि लाई उसको फल मिल्यो र उसको भोगाईको अन्त्य।&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 18:26:21 +0545</pubDate>
        <link>http://rabingaire.com.np//nepali/story-two/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rabingaire.com.np//nepali/story-two/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>केटि साथि</title>
        <description>&lt;p&gt;भोगाई आउनु अगी धरै कथा हरु लेखिएका थिए तर सुरुवात यो कथा बाट भएको थियो। जीवन को पहिलो कथा त्यति राम्रो नहुन पनि सक्छ तर यो नै कथा लेखन को श्री गढ़ेश थियो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“हेलो रमेश मलाई भेट्न आउ है”
फोनको दोस्रो भागमा स्मृति बोल्दै थिइ।
“मलाई तिमि संग केहि भन्नु छ” स्मृति बोल्दै गई
“सुन्धारा धरहरा मुनि म तिमि लाई पर्खी रहने छु ठिक ११:०० बजे बेलैमा आउ है” यति भनि स्मृतिले फोन राखिदिई।
“मलाई तिमि संग एउटा कुरा भन्नु छ”
स्मृतिले फोन राखेको पाच मिनेट बितिसक्दा पनि मेरो दिमागमा यही एउटा वाक्य गुन्जिरहेको थियो। के होला त्यो कुरा? के भन्न खोजेकी होलि स्मृति ले? किन आज अचानक? मेरो दिमाग मा अनेक कुरा हरु खलिरहेका थिए।
घडी हेरे ११ बज्न ३ घण्टा बाकि थियो। आफूलाई ऐनामा हेरे। मुसुक्क हासे र आफैँ संग बोल्न थाले रमेश आज तेरो लागि तिन घण्टा तिन बर्ष जति लाग्ने छ। हुन पनि हो स्मृतिको फोन आए देखि मेरो मन ठेगानमा थिएन र गुन्जिरहेको थियो उही वाक्य “मलाई भेट्न आउ है रमेश तिमि संग एउटा कुरा भन्नु छ”
स्मृति मेरो कक्षा कि केटि थिइ एकदमै राम्री र चलाख पनि। ऊ मेरी एकदमै मिल्ने साथि थिइ र थियो बिमल पनि। हो स्मृति बिमल भन्दा अलि पछी मेरो जिन्दगीमा आएकी थिइ तर खै किन हो म उसलाई बिमल भन्दा पनि बढी बिश्वास गर्दथिए र गर्दथी ऊ पनि।
आज अचानक किन बोलाइ स्मृतिले म मनमनै सोच्दै गए कतै ऊ मलाई प्रेम त गर्दिन। हुन पनि सक्छ म बिरामी पर्दा ऊ मलाई भेट्न घरमै त आएको थिइ। छि म पनि कस्तो साथीको नाताले आएकी पनि त हुन सक्छ अनि उसको साथ बिमल पनि त आएको थियो।
सोच्दै गए
अनि अस्ति त हो अप्रिल फुलको दिन मेरो हात भाचियो भेट्न आउ न त भनि फोन गर्दा पनि त ऊ कस्तरी रोएकी थिइ र मलाई भेट्न आएकी थिइ। अनि हिजो को कुरा त हो म र बिमलले होमवोर्क नगरी सरले कक्षा बाट निकाली दिदा उसले पनि नगरेको बाहाना पारि हामि संगै आएकी थिइ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एकपटक घडी हेरे दुइ घण्टा बाकि थियो छि आज घडी बिग्रेको छ कि क्या हो। बैठक कोठामा गइ भित्ते घडी हेरे हो रहेछ अझै दुइ घण्टा बाकि नै थियो। एक पटक फेरी मुस्कुराए सोच्न थाले प्रेमको खेल। हो म स्मृति लाई प्रेम गर्थे तर मा उसलाई भन्न सकेको थिएन र साएद भन्ने पनि थिएन होला। मलाई उ पहिलो झलक मै राम्रो लागेकी थिई। उसको ओठ, कपाल र आँखा एकदमै राम्रो लाग्थ्यो मलाई र अझै राम्रो लाग्थ्यो उसको रिसाउने बानी। पढाईमा त म निकम्मानै थिए तर उसको संगतले गर्दा म अलि पढन थालेको थिए। उ हरेक जसो मेरो निकम्मापन को कारण नै रिसाउथी र मलाई पद्नुपर्छ भन्ने पनि गर्थी।
कतै उ काठमाण्डौ छोडेर जान लागेकी त होइन। मेरो अगाडी अन्धकार छायो म निरास भए। हो अस्ति त उसले आफ्नो बुबाको बुटवल सरुवा भएको र परिवार बुटवल जान सक्ने कुरा पनि त गरेकी थिइ। जादिन होला म सोच्दै गए। उसको बुवाले घर किन्ने कुरा पनि त गरेको थियो। सायद उसले आफ्नो नया घर देखाउनत बोलाएकी हुन पनि त सक्छ, आखिर ऊ आफ्नो सबै कुरा त भन्छे म संग।
फेरी घडी हेरे एक घण्टा बाकी थियो। तयार त म उसको फोन आएदेखि नै भइसकेको थिए(दुइ घण्टा अगाडि) निस्के घर बाट। मम्मीले खाना खाएर जा भन्दै हुनु हुन्थ्यो। तर भोक छैन भनि खाना पनि नखाई हिडे स्मृतिलाई भेट्न। किन भोक लाग्थ्यो र आज जबकी मन डर र खुशीले भरिएको थियो।
बीस मिनेट छिटो पुगेछु स्मृति आएकै थिइन। फेरी सोच्न थाले। कतै ऊ मलाई नै थाहा नभएको उसको boyfriend संग भेट गराउन त बोलाइन के थाहा स्मृति राम्री छे केहि हुन पनि त सक्छ नि।
फेरी सोचे।
छैन होला उ मलाई केहि कुरा पनि त लुकाउदीन कोहि थियो भने ऊ त मलाई भनि हाल्थी नि। आफ्नो मनलाई अभ्यस्त पारे। उसलाई purpose गरु कि। गर्दिन भो। फेरी ऊ रिसाई भने। नाइँ मा उसलाई गुमाउन चाहान्न।
“रमेश”
कसले बोलायो ह! यता उति हेरे। स्मृति पो रहिछ। एक्लै देखे उसलाई boyfriend को कुराले त फेल पो खायो।
“कति छिटो आएछौ सधै ढिलो गर्थ्यौ त” ऊ बोल्दै थिई।
“आज रेकर्ड बनाउछु भनेर नि”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दुवै हास्यौ।
केहि कुरा भन्नु छ क्याफेमा जाउँन त। दुबैजना क्याफे तिर लाग्यौ।
“भन आज किन एकाक्सी बोलाएको”
ऊ एकदमै खुशी देखिन्थि तर मेरो मनको ढुकढुकी बढिरहेको थियो र आशा गरेको थिए ऊ केहि नराम्रो कुरा नगरोस्। ऊ बोल्दै गइ।
तर बिडम्बना जति ऊ बोल्दै गइ त्यति मेरो अगाडि अन्धकार छाउदै गयो म अन्धकारको भुमरीमा पस्दै गए, जमिन भासिएको जस्तो भान भयो केहि सुन्नै नसक्ने स्त्तिथिमा पुगे। जसोतसो उसको अगाडि आफूलाई सम्हाले।
ऊ बोल्दै थिइ।
I am in love with bimal
म बिमललाई मन पराउछु
 love you bimal love you.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 18:26:21 +0545</pubDate>
        <link>http://rabingaire.com.np//nepali/story-one/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rabingaire.com.np//nepali/story-one/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
